\chapter{Analisis dan Perancangan Sistem}
\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis adalah proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Analisis merupakan suatu tahap pemahaman terhadap suatu sistem informasi yang telah dibuat. Tahap ini bertujuan untuk mengetahui sistem informasi, proses-proses yang terlibat dalam aplikasi serta hubungan antar proses. Analisis juga dapat didefinisikan sebagai penguraian dari suatu sistem informasi yang utuh kedalam bagian-bagian komponennya dengan maksud mengidentifikasi dan mengevaluasi masalah-masalah, kesempatan-kesempatan, hambatan-hambatan yang terjadi serta kebutuhan yang diharapkan sehingga dapat diusulkan perbaikan.

Tahap analisis sistem merupakan tahap kritis yang sangat penting karena kesalahan pada tahap ini akan mengakibatkan pada tahap selanjutnya. Suatu penelitian membuktikan bahwa kesalahan yang diperbaiki setelah tahap analisis akan memakan biaya yang lebih besar daripada jika diperbaiki saat dilakukan analisis.

\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
Tahapan yang diperlukan dalam pembuatan suatu program yaitu menganalisa sistem yang telah ada, dimana analisa sistem merupakan proses mempelajari suatu sisem dengan cara menguraikan sistem tersebut kedalam elemen yang membentuknya. Selanjutnya mengidentifikasi dan mengevaluasi permasalahan-permasalahan yang terjadi serta kebutuhan yang diperlukan, sehingga dapat diusulkan pembuatannya.
\subsubsection{Analisis Prosedur \textit{Flowmap} Berjalan }
Pada prosedur ini melibatkan 5 aktor yaitu pengirim, petugas loket asal, petugas loket tujuan, \textit{driver} dan penerima. Pertama, pengirim memberikan barang (paket) kepada petugas loket, setelah petugas loket menerima barang, maka petugas loket akan memberikan formulir untuk di masukkan kedalam sistem oleh petugas loket asal yaitu input data \textit{booking}. Setelah itu, sebelum dikirim semua barang dilakukan pengecekkan. Setelah semua dicek kode \textit{booking} atau nomor resi diinputkan kedalam sistem untuk data \textit{processing}. Kemudian setelah semua barang dipasangi label, barang akan dikirim ke lokasi tujuan. Setelah sampai di lokasi tujuan, petugas loket tujuan melakukan \textit{update} data \textit{tracking} agar status paket berubah. Setelah tahap ini, barang akan disortir dan petugas loket akan menentukan paket yang akan dikirimkan oleh driver ke alamat tujuan \textit{customer}. Kemudian \textit{driver} melakukan pengiriman barang ke lokasi \textit{customer} dan barang sampai diterima oleh \textit{customer}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Flowmap_Berjalan.png}}
  \caption{\textit{Flowmap} Berjalan}
  
  \end{figure}

\subsection{Analisis Sistem Dibangun}
Analisis ini merupakan sebuah proses yang dimana proses tersebut sudah terjadi pada perangkat lunak yang akan di bangun dan analisis ini menjelaskan bagaimana interaksi yang terjadi pada sebuah sistem yang akan dibangun.

\subsubsection{Analisis Prosedur \textit{Flowmap} Dibangun}
Pada prosedur ini melibatkan 5 aktor yaitu pengirim, petugas loket asal, petugas loket tujuan, \textit{driver} dan penerima. Pertama, pengirim memberikan barang (paket) kepada petugas loket, setelah petugas loket menerima barang, kemudian petugas loket asal melakukan input data \textit{booking} kedalam sistem. Setelah itu, sebelum dikirim semua barang dilakukan pengecekkan. Setelah semua dicek, kode \textit{booking} atau nomor resi diinputkan ke dalam sistem data \textit{processing} dan data \textit{tracking}. Kemudian melakukan pencetakan label untuk ditempel pada setiap barang yang akan dikirim, lalu barang akan dikirim ke lokasi tujuan. Setelah sampai di lokasi tujuan, petugas loket tujuan melakukan \textit{update} data \textit{tracking} agar status paket berubah. Setelah tahap ini, barang akan disortir dan petugas loket akan menentukan paket yang akan dikirimkan oleh \textit{driver} ke alamat tujuan \textit{customer}. Kemudian \textit{driver} melakukan \textit{update} status \textit{driver} menjadi \textit{delivery} yang artinya sedang mengantarkan barang pengiriman barang ke lokasi \textit{customer}, lalu barang dikirimkan dan saat barang diterima oleh \textit{customer}, \textit{customer} menginputkan tanda tangan digital untuk bukti tanda terima barang.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Flowmap_Dibangun.png}}
  \caption{\textit{Flowmap} Akan Dibangun}
  \end{figure}

\section{Perancangan UML}
UML (\textit{Unit Modeling Language}) adalah ‘bahasa’ pemodelan untuk sistem atau perangkat lunak yang berparadigma ‘berorientasi objek’. 

\subsection{\textit{Use Case} Diagram}
\textit{Use case }diagram merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan-hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktivitas yang terdapat pada sistem. Adapun \textit{Use Case} Diagram pada aplikasi Kargo Darat Ritel yaitu sebagai berikut :

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=14cm,height=14cm]
  {figures/UML/Usecase.png}}
  \caption{\textit{Use Case} Diagram}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Class} Diagram}
\textit{Class} diagram menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan method-method yang ada pada masing-masing kelas. Adapun \textit{Class} Diagram pada aplikasi Kargo Darat Ritel yaitu sebagai berikut :

\newpage
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=9cm,height=11cm]
  {figures/UML/ClassDiagram.png}}
  \caption{\textit{Class} Diagram}
  \label{classdiagram}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Sequence} Diagram}
\textit{Sequence} Diagram menggambarkan interaksi antar masing-masing objek pada setiap \textit{use case} dalam urutan waktu. Interaksi ini berupa pengiriman serangkaian data antar objek-objek yang saling berinteraksi. 

\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=8cm,height=3cm]
  {figures/UML/SequenceLogin.png}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Login}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Collecting}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin menginput data \textit{collecting}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/SequenceCollecting.png}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram \textit{Collecting}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Processing}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data \textit{Processing}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/SequenceProcessing.png}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram Processing}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Tracking}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data \textit{tracking}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/SequenceTracking.png}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram \textit{Tracking}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Deliveries}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses admin menginput data \textit{deliveries}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/SequenceDeliveries.png}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram \textit{Deliveries}}
  \end{figure}
  
\newpage
\subsubsection{\textit{Sequence} Diagram \textit{Pickup}}
Pada \textit{Sequence} Diagram dibawah dijelaskan proses \textit{driver} menginput data \textit{pickup}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/SequencePickup.png}}
  \caption{\textit{Sequence} Diagram \textit{Pickup}}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Collaboration} Diagram}
\textit{Collaboration} Diagram adalah diagram UML yang memperlihatkan atau menampilkan pengorganisasian interaksi yang terdapat disekitar \textit{object} dan hubungannya terhadap yang lain.

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Login}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{login} dengan menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationLogin.png}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{login}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Collecting}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{collecting}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationCollecting.png}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Collecting}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Processing}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{processing}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationProcessing.png}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Processing}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Tracking}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{tracking}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationTracking.png}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Tracking}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Deliveries}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{deliverie}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationDeliveries.png}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Deliveries}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Pickup}}
Pada \textit{Collaboration} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana \textit{driver} melakukan \textit{entry} data \textit{pickup}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/CollaborationPickup.png}}
  \caption{\textit{Collaboration} Diagram \textit{Pickup}}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Activity} Diagram}
\textit{Activity} Diagram adalah representasi dari \textit{workflow} kegiatan dari urutan aktifitas dalam suatu proses yang mengacu pada \textit{use case} diagram yang ada.

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{login} dengan menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/UML/ActivityLogin.png}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Login}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Collecting}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data kantor.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
  {figures/UML/ActivityCollecting.png}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Collecting}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Processing}} 
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{processing}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/UML/ActivityProcessing.png}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Processing}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Tracking}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{tracking}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/UML/ActivityTracking.png}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Tracking}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Deliveries}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{deliveries}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/UML/ActivityDeliveries.png}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Deliveries}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Activity} Diagram \textit{Pickup}}
Pada \textit{Activity} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana \textit{driver} melakukan \textit{entry} data \textit{pickup}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/UML/ActivityPickup.png}}
  \caption{\textit{Activity} Diagram \textit{Pickup}}
  \end{figure}
  
\subsection{\textit{Statechart} Diagram}
\textit{Statechart} Diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan daur hidup (\textit{behavior pattern}) dari sebuah objek, dari awal objek tersebut diinisialisasi sampai di \textit{destroy}. Menggambarkan transisi dan perubahan keadaan (dari satu \textit{state} ke \textit{state} lainnya) suatu objek pada sistem sebagai akibat dari stimulans yang diterima.

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Login}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{login} dengan meng\textit{input}kan \textit{username} dan \textit{password}, apabila \textit{valid} maka masuk ke \textit{dashboard}, dan bila \textit{invalid} maka kembali meng\textit{input}kan \textit{username} dan \textit{password}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
  {figures/UML/StatechartLogin.png}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Login}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Collecting}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{collecting}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
  {figures/UML/StatechartCollecting.png}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Collecting}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Processing}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{processing}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/UML/StatechartProcessing.png}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Processing}}
  \end{figure}

\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Tracking}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{tracking}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/UML/StatechartTracking.png}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Tracking}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Deliveries}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana admin melakukan \textit{entry} data \textit{deliveries}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/UML/StatechartDeliveries.png}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Deliveries}}
  \end{figure}
  
\subsubsection{\textit{Statechart} Diagram \textit{Pickup}}
Pada \textit{Statechart} Diagram dibawah dijelaskan proses bagaimana \textit{driver} melakukan \textit{entry} data \textit{pickup}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/UML/StatechartPickup.png}}
  \caption{\textit{Statechart} Diagram \textit{Pickup}}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Component} Diagram}
\textit{Component} diagram adalah diagram yang digunakan untuk menggambarkan organisasi dan ketergantungan komponen-komponen \textit{software} sistem. \textit{Component} diagram berguna untuk memodelkan komponen objek. Adapun \textit{Component} Diagram pada aplikasi Kargo Darat Ritel yaitu sebagai berikut :

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/UML/Component.png}}
  \caption{\textit{Component} Diagram Kargo Darat Ritel}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Deployment} Diagram}
\textit{Deployment} diagram menunjukan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakan bagian-bagian \textit{software} yang berjalan pada bagian-bagian hardware yang digunakan untuk mengimplementasikan sebuah sistem dan keterhubungan antara komponen-komponen hardware tersebut. \textit{Deployment} diagram dapat digunakan pada bagian-bagian awal proses perancangan sistem untuk mendokumentasikan arsitektur fisik sebuah sistem. Berikut \textit{deployment} diagram yang menggambarkan susunan fisik dan perangkat lunak dan sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/UML/Deployment.png}}
  \caption{\textit{Deployment} Diagram}
  \end{figure}

\subsection{\textit{Object} Diagram}
Diagram Objek menggambarkan struktur sistem dari segi penamaan objek dan jalannya objek dalam sistem. Dalam diagram objek harus di pastikan bahwa semua kelas yang sudah didefinisikan pada diagram kelas harus dipakai objeknya, karena jika tidak pendefinisian kelas itu tidak dapat dipertanggung jawabkan. Adapun \textit{Object} Diagram pada aplikasi Kargo Darat Ritel yaitu sebagai berikut :

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/UML/Object.png}}
  \caption{\textit{Object} Diagram}
  \end{figure}

\subsection{Struktur Menu}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/StrukturMenu.PNG}}
  \caption{Struktur Menu Aplikasi Kargo Darat Ritel}
  \end{figure}

\newpage
\section{Perancangan Basis Data/\textit{Database} Sistem}
\subsection{\textit{Conceptual Data Model} (CDM)}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/CDM.png}}
  \caption{\textit{Conceptual Data Model} (CDM)}
  \end{figure}
\subsection{\textit{Physical Data Model} (PDM)}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/PDM.png}}
  \caption{\textit{Physical Data Model} (PDM)}
  \end{figure}

\section{Perancangan \textit{User Interface}}
\textit{User interface} adalah bagian \textit{visual} dari \textit{website}, aplikasi \textit{software} atau \textit{device hardware} yang memastikan bagaimana seorang \textit{user} berinteraksi dengan aplikasi atau \textit{website} tersebut serta bagaimana informasi ditampilkan di layarnya.

\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/Mockups/M_login.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Login}}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Collecting}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface collecting} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{form input} serta tabel \textit{collecting}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.55\textwidth]
  {figures/Mockups/M_collecting.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Collecting}}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman Processing}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface processing} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{form input} serta tabel \textit{processing}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/Mockups/M_processing.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Processing}}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Tracking}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface tracking} yang dapat diakses oleh admin yang berisi form input serta tabel \textit{tracking}.
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/Mockups/M_tracking.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Tracking}}
  \end{figure}

\newpage
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Deliveries}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface deliveries} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{form input} serta tabel \textit{deliveries}. 
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Mockups/M_deliveries.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Deliveries}}
  \end{figure}
  
\subsection{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Pickup}}
Pada gambar dibawah adalah perancangan \textit{interface pickup} yang dapat diakses oleh admin yang berisi \textit{form input} serta tabel \textit{pickup}. 
\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Mockups/M_pickup.png}}
  \caption{Perancangan \textit{User Interface} Halaman \textit{Pickup}}
  \end{figure}